\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\input{IncludeAll.tex}
%inclui todosos pacotes utilizados

\newcommand{\MyBox}[1]
{
	\begin{tabular}{|l|}\hline
	  #1 \\ \hline	    
	\end{tabular} 	
}

\begin{document}



\MakeMyTitlePage
{ProIC 2012/2013}
{Simulação Numérica de Fluídos e Partículas}
{Resumo}
{%autores
		\begin{tabular}{llr} \
		& & \\[0.05cm]		
		Orientador: & Yuri Dumaresq Sobral & \\
		
		Aluno:& & \\
		& Juarez A.S.F 					& 11/0032829\\

		\end{tabular}
}

%@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@
%@@@@@@@@@@@@@@@@      RESUMO         @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@
%@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@

\paragraph{Dinâmica Molecular}Estuda-se o desenvolvimento de
um simulador de material granular baseado em dinâmica molecular.
O algoritmo de dinâmica molecular é descrito e detalha-se o
uso de uma tabela de dispersão para a busca eficiente  de
colisões. Os métodos de integração temporal são discutidos e
comparados. Ao final discute-se as principais dificuldades
encontradas na implementação da rotina em C.

\paragraph{Diferenças Finitas}O uso de diferenças finitas na
solução de equações diferenciais é apresentado e aplicado
para a solução da equação de Poisson com condições de
contorno de Dirichlet. Dois métodos de solução de sistemas
são apresentados e comparados.
Mostra-se como matrizes esparsas podem ser utilizadas nos
algoritmos para tornar a solução do problema mais eficiente.
As dificuldades do problema de Neuman são discutidas.
Por fim, introduz-se como diferenças finitas podem ser
utilizadas para resolver numericamente as
equações de Navier Stokes através do método de Chorin e as
dificuldades encontradas.




\end{document}

