\section*{Questão 5}

\paragraph{}Comecemos avaliando $Y_i(0)$ e $\frac{d}{ds}Y_i(s)|_{s = 0}$. Obtemos:

\begin{equation}
	\left\lbrace\begin{array}{l}
	Y_i(0) = a_i \cdot 0 ^3 + b_i \cdot 0^2 
				+ c_i \cdot 0 + d_i = y_i \\
	\frac{d}{ds}Y_i(s)|_{s = 0} = \left( 3a_i \cdot s^2 + 2b_i \cdot s^1 
				+ c_i \right)|_{s = 0} = c_i  = D_i \\
	\end{array}\right.
\end{equation}

Já conhecemos portanto $c_i$ e $d_i$. Vamos agora avaliar
$Y_i(1)$ e $\frac{d}{ds}Y_i(s)|_{s = 1}$:
\begin{equation}
	\left\lbrace\begin{array}{ll}
	Y_i(1) = a_i \cdot 1 ^3 + b_i \cdot 1^2 
				+ c_i \cdot 1 + d_i = y_i &\\
		&\Rightarrow a_i + b_i = y_{i+1} - y_{i} - D_i \\  
	\frac{d}{ds}Y_i(s)|_{s = 1} = \left( 3a_i \cdot s^2 + 2b_i \cdot s^1 
				+ c_i \right)|_{s = 1} = 3a_i + 2b_i + c_i  = D_{i+1} \\
	& \Rightarrow 3a_i + 2b_i = D_{i+1} - D_{i}
	\end{array}\right.
\end{equation}

Basta então resolver o sistema

\begin{equation}
	\left( 
	\begin{array}{ll}
	  1 & 1 \\
	  3 & 2
	\end{array}		
	\right)	
	\left(
	\begin{array}{l}
	  a_i  \\
	  b_i 
	\end{array}		
	\right)
	=
	\left(
	\begin{array}{l}
	 y_{i+1} - y_{i} - D_i   \\
	  D_{i+1} - D_{i} 
	\end{array}		
	\right)
\end{equation}

Notamos trivialmente que a matriz dos coeficientes tem determinante não nulo
e portanto pode ser invertida e o sistema tem solução única na forma: $x =A^{-1}b$ 
onde A é a matriz dos coeficientes, x o vetor incógnita e b o vetor dado pelo
lado direito da equação acima como usualmente.

\paragraph{}Temos portanto que os coeficientes de $Y_i$ estão determinados
uma vez que tivermos $y_i, y_{i+1}, D_1, D_{i+1}$. O procedimento pode também 
ser feito analogamente para $T_i$.
 
